---
title: Diversité dans les hackspaces
aliases:
  - Haecksen
notetype: feed
date: 2023-03-20
edit: 2023-09-03
tags:
  - Podcasts
  - Féminisme
description: Traduction deepl de la transcription du podcast Haecksenwerk
---
[hckn015: Diversität in Hackspaces](https://www.haecksen.org/uncategorized/hckn015-diversitat-in-hackspaces/){lang="de"}  

<figure>
  <figcaption lang="de">Haecksenwerk #15 (.mp3)</figcaption>
  <audio controls src="https://www.haecksen.org/podlove/file/19/s/webplayer/haecksenwerk_015.mp3">
    <a href="https://www.haecksen.org/podlove/file/19/s/webplayer/haecksenwerk_015.mp3">Télécharger le mp3</a>
  </audio>
</figure>

*Transcription de cet épisode en français (principalement Deepl, la trad n’a pas été corrigée pour la transcription, c’était pour un usage perso).*

---

Bienvenue pour un nouvel épisode de Haecksenwerk ! 

Haecksenwerk est le collectif de podcasts des Haecksen. Il s'agit de tout l'éventail de la technique, de la culture et du féminisme. Dans notre podcast, nous souhaitons donner un aperçu des thèmes qui nous touchent.

Melzai et Phoibi parlent des hackspaces et mettent en lumière le thème de la diversité. Iels expliquent ce qu'est la diversité et pourquoi elle est souhaitable dans les hackspaces. Iels expliquent également, sur la base de leur expérience, pourquoi tout ce qui semble être divers en apparence ne favorise pas réellement la diversité. Iels montrent surtout que la prise en compte de la diversité en général peut favoriser une culture d'accueil positive qui profite à tout le monde.

## Liste de liens

[S'abonner à haecksenwerk](https://www.haecksen.org/feed/mp3/  )  
[Haecksen](https://www.haecksen.org/  )  
Médias sociaux : [twitter](https://twitter.com/HaecksenC) et [chaos.social](https://chaos.social/@haecksen  )  
Conférence sur media.ccc.de de nanooq et melzai : [Welcome Pattern -theorie und praxis](https://media.ccc.de/v/36c3-10890-welcome_pattern_-_theorie_und_praxis){lang="en"}  
HaSi Wiki : [Welcome Patterns](https://wiki.hasi.it/Welcome_Patterns){lang="en"}  
Conversation sur media.ccc.de par melzai, Hannah, bianca, Kali et Daniel : [Barrierefreiheit - Quo vadis ?](https://media.ccc.de/v/rc3-2020-164-barrierefreiheit-quo-vadis-){lang="de"}  
Conférence sur media.ccc.de de LMS et Teresa Schaefer : [Geschlechtergerechtigkeit und Making](https://media.ccc.de/v/fire-shonks-2022-49270-geschlechtergerechtigkeit-und-making){lang="de"} (Égalité des sexes et making)  
criticalmaking.eu: [Gender-equality in technology and making](https://criticalmaking.eu/gender-equality/){lang="en"}  
Livre : Friederike Potreck, Gitta Jacob : [Selbstzuwendung, Selbstakzeptanz, Selbstvertrauen. Psychotherapeutische Interventionen zum Aufbau von Selbstwertgefühl](https://www.klett-cotta.de/buch/Verhaltenstherapie/Selbstzuwendung_Selbstakzeptanz_Selbstvertrauen/5299){lang="de"} (Interventions psychothérapeutiques pour développer l'estime de soi)  
Livre (pour patient·e·s) : Friederike Potreck : [Von der Freude, den Selbstwert zu stärken](https://www.klett-cotta.de/buch/Fachratgeber/Von_der_Freude_den_Selbstwert_zu_staerken/49097){lang="de"} (De la joie de renforcer l'estime de soi)

## Hashtags

Diversité, hackspaces, hackerspaces, accessibilité, FINTA, intersectionnel

## Crédits

Rédaction & intervenant·es : melzai et Phoibi  
Production : haecksenwerk  
[Cover](https://mullana.de/)

## Transcript (FR-DeepL)

**Melzai :** Bienvenue dans un nouvel épisode de Haecksenwerk, le podcast des Haecksen. Aujourd'hui, c'est Melzai et Phoibi. Nous parlons aujourd'hui de la diversité dans les hackspaces et, à notre avis, de la manière dont on peut éventuellement y parvenir. Nous commençons par expliquer les termes diversité et hackspace. Ensuite, nous vous donnons un aperçu du courrier que nous recevons régulièrement derrière notre adresse info-at-Haecksen.org, ainsi que sur nos canaux de médias sociaux. Et pour finir, nous esquissons notre réponse pour tous. Cela nous permettra, nous l'espérons, de répondre un peu plus facilement à cette question dans les années à venir. En pratique, Phoibi est diplômé en psychologie. Nous formulons donc certaines conclusions avec les connaissances techniques correspondantes en arrière-plan. Cela signifie qu'en cas de doute, vous pouvez toujours vous renseigner sur certains sujets.

**Phoibi :** Le titre de cet épisode est Diversité dans les hackspaces. Cela signifie que nous devons d'abord expliquer ce qu'est un hackspace et pourquoi Melzai n'a pas dit hackerspace à ce moment précis. Historiquement, un hackerspace est un lieu, généralement physique, où des personnes partageant les mêmes idées se rencontrent dans un endroit pour programmer et faire des simulations techniques. Ce lieu met fortement l'accent sur les logiciels et n'a qu'un rapport secondaire avec le bricolage physique. En revanche, il existe ce que l'on appelle les makerspaces, qui disposent d'outils nettement plus nombreux et plus grands. Les limites sont floues et l'appellation ne décrit pas forcément l'équipement technique réel de l'espace. Dans les groupes proches du CCC, l'accent est mis en moyenne sur les logiciels et l'évaluation technique. Dans le contexte du CCC, la plupart des groupes locaux font partie d'un hackerspace et plus rarement d'un makerspace explicite.

**Melzai** : Nous avons récemment entendu dire que certains groupes n'appellent plus leur makerspace "makerspace", mais "makespace". Parce que le terme allemand Macker ressemble beaucoup à Maker ; et ils se sont dit qu'ils ne voulaient pas que le terme Macker soit utilisé dans leur Makerspace. Voilà pour les détails. Depuis maintenant plus de sept ans, il y a une forte tendance à désigner les hackerspaces locaux uniquement comme des hackspaces. En effet, hacker est un terme masculin en allemand, les hackers non masculins devraient à notre avis être désignés comme hacker\*in, c'est-à-dire par écrit avec un astérisque puis un i minuscule. Si la personne fait spécifiquement partie des hackers et seulement dans ce cas, la personne peut être désignée comme hackse. Cela a changé depuis les années 90. Historiquement, on ne faisait pas encore de différence dans les années 90. Ce qui signifie que jusqu'à présent, on utilisait plus souvent la formulation hacker et haecksen pour essayer de désigner la communauté générale des personnes qui piratent. Cependant, au cours des cinq dernières années, nous avons défini la marque Haecksen de manière si claire que tous les hackers\* ne peuvent plus se retrouver dans le terme Haecksen et que, par conséquent, Haecksen ne convient plus comme terme générique non spécifique pour tous les hackers qui ne sont pas des hommes. C'est pourquoi vous devriez utiliser de préférence hacker\*in.

**Phoibi** : Le deuxième terme que nous devons définir est notre compréhension de la diversité. Nous voulons utiliser le terme de diversité pour inclure tous les groupes marginalisés. D'après notre expérience, les hackspaces sont dominés par des hommes blancs, hétérosexuels et cis, et ils sont également utilisés par quelques femmes cis. Il est probable que la plupart d'entre eux soient également sans confession ou chrétiens. Les autres couleurs de peau, les autres sexes ou sexualités et les handicaps sont plutôt absents, du moins  ouvertement. Le genre, la sexualité, la nationalité et nombre des multiples handicaps qui existent ne sont pas visibles et ne peuvent pas être appréhendés par la vue. Il en va de même pour l'éventuelle appartenance religieuse.

**Melzai :** Les gens peuvent être divers dans différentes catégories en même temps. Phoibi et moi sommes par exemple divers dans au moins deux catégories. Nous y ajoutons un lien vers notre panel sur l'accessibilité dans le monde. Il s'ensuit que nous ne jouons pas les différents groupes les uns contre les autres. Nous n'opposons pas, par exemple, les victimes de violence aux femmes trans. Nous exigeons simplement des toilettes sûres pour tous. Nous n'opposons pas non plus le droit de la communauté queer à se désigner par l'étoile de genre aux déficits programmatiques des lecteurs d'écran. Nous nous rallions tout simplement à la position officielle de la Fédération allemande des personnes malvoyantes, qui est favorable à l'étoile et ne voit aucun problème dans l'adaptation des logiciels des lecteurs d'écran.

**Phoibi :** Les barrières qui empêchent les personnes marginalisées d'entrer dans un hackspace ou de s'y rendre régulièrement sont multiples. Il peut s'agir de sexisme structurel, de racisme structurel, de classicisme, de rejet, d'hostilité envers les personnes trans ou les genres, de barrières spatiales, d'hostilité envers les religions, par exemple l'antisémitisme ou l'islamophobie. Pourquoi abordons-nous maintenant spécifiquement la diversité dans les hackspaces ? Nous avons souvent reçu des questions à ce sujet de la part des hackers. Comment faire pour que x soit plus diversifié ? Comment puis-je diversifier mes élèves, comme mon hackspace ? Et avant de vous donner notre réponse générale, nous allons vous expliquer ce qui se passe en réponse à nos réponses respectueuses, sérieuses, cristallisées par des années d'expérience et étayées par des sources : se défendre, nier, faire du tone policing ou même critiquer l’attaque ressentie. Les personnes avaient ouvert la discussion avec nous. Nous ne les avions pas abordées sauvagement dans la rue. Un Easy-Fix, s'il vous plaît ! Quelque chose de simple, de joli, de moelleux. Vous pensez que si nous creusons ici un problème qui a des siècles d'histoire, la réponse sera simple ?

**Melzai :** Il y a eu par exemple la demande d'une grande institution de coopérer avec nous. J'ai alors expliqué que le troisième rapport sur l'égalité des chances a montré assez clairement dans son expertise sur l'état de l'informatique que rien ne s'était amélioré au cours des dernières décennies. Cela signifie que l'on a essayé diverses choses au cours des 30 ou 40 dernières années et que rien ne s'est amélioré. Les pourcentages sont presque les mêmes. Inversement, cela signifie que tout ce qui est fait dans le catalogue de mesures actuel n'a pas d'effet réel et que nous devons donc trouver quelque chose de nouveau, une approche vraiment différente. De plus, il est scientifiquement prouvé que les stéréotypes se fixent entre l'âge de 5 et 7 ans et que c'est donc là que se situe l'un des points cruciaux pour ancrer la diversité. L'institution a alors répondu qu'elle n'était pas compétente en la matière. Mais c'est une tâche qui incombe à l'ensemble de la société. On est plutôt dans une position moins ou mieux placée pour rendre certaines choses possibles. Mais on n'est jamais incompétent. D'une certaine manière, nous ne sommes pas non plus compétents, mais nous sommes quand même dans ce monde. Nous sommes donc tout de même actifs d'une certaine manière pour changer les choses. Ce que nous avons répondu à la personne ou à l'institution n'était donc pas facile. C'était un défi. Mais la proposition de ce qu'on pouvait faire n'était pas assez gentille, n'était pas assez rapide, n'était pas assez jolie. Le correctif proposé n'était pas assez rapide. Ce n'était pas facile à faire. Il implique en effet du travail. Il faut coopérer. Il faut inventer quelque chose de nouveau. Ce n'était pas assez bon.

**Phoibi :** Une autre personne nous a demandé des conseils pour avoir plus de femmes dans le hackspace. La demande était ici spécifique aux femmes. Assez rapidement, la personne a utilisé le terme "Damensalon". Maintenant, il y a salon féminin et "salon féminin", c'est-à-dire le terme en soi et le terme entre guillemets. En tant que terme en soi, Damensalon a en moyenne une connotation péjorative pour les féministes\* d'aujourd'hui. Cela sonne comme boire du thé, porter des vêtements inconfortables, tousser, se comporter, stéréotypes féminins et salon du mariage. La personne a utilisé le terme sous cette forme.

**Melzai :** Le salon des femmes entre guillemets utilisé comme terme par les féministes\* est une appropriation et une réinterprétation de celui-ci dans un contexte féministe. Pour moi, cela ressemble à un concert de punk-rock où l'on sirote une boisson froide dans une tasse en or et où l'on met la dernière main à des accords politiques. La personne n'entendait pas ce terme de cette manière. Mais si l'on considère les femmes uniquement comme des stéréotypes victoriens, alors il ne faut pas toucher aux tentatives de diversité dans les hackspaces en ce qui concerne les femmes. La diversité existe sous différents aspects. Nous avons énuméré divers aspects ci-dessus. Il y a peut-être quelque chose qui est plus proche de vous sur le plan émotionnel, qui est plus facile à saisir pour vous, et vous commencez par là. Et vous comprendrez peut-être mieux pourquoi Salon des femmes ne devrait pas être le terme choisi, même si vous essayez seulement de décrire que vous vous représentez à peu près un tel concept. Quand nous avons essayé de montrer à la personne que le terme n'était pas le meilleur, cela n'a pas été bien accueilli.

Cela nous est effectivement arrivé une fois lors du Haecksenfrühstück. Il y a quelques années, nous avions réservé un petit-déjeuner Haecksen au congrès dans l'agenda et avons reçu un e-mail d'un visiteur d'un autre pays qui voulait organiser une manifestation dans les salles d'atelier du congrès et qui a tout simplement repoussé à plusieurs reprises le traditionnel petit-déjeuner Haecksen de l'agenda des ateliers. Parce qu'il ne pouvait le faire qu'à ce moment-là et que nous devions prendre le petit-déjeuner à un autre moment. Nous avons cependant depuis des années des droits de pré-réservation pour toutes les salles d'atelier du congrès. En pratique, cela signifie que notre plan d'atelier est déjà fixé début décembre. Nous obtenons alors les droits d'administration sur le wiki, nous réservons les créneaux et ensuite seulement tous les autres participants au congrès peuvent réserver leurs ateliers. La situation de l'espace au congrès est si difficile que le meilleur compromis possible est de garder la taille de l'espace disponible pour le plus grand nombre d'organisateurs d'ateliers possible. En revanche, nous renonçons à avoir notre propre salle, comme dans les années 90, mais nous utilisons en plus notre Assemblée. Cela signifie que nous ne bloquons pas une salle d'une certaine taille tout le temps, mais que nous pouvons réserver différentes salles plus tôt et que nous pouvons en tout cas y placer notre programme. Maintenant, le Haecksenfrühstück n'est pas un petit-déjeuner en soi, mais une réunion d'organisation conspirative avec des pâtisseries et une mini-plénière. De plus, il était correctement inscrit en premier dans le calendrier et, au congrès, un autre groupe ne réserve normalement jamais une date du groupe précédent sans demander. Sauf pour nous, pour ce petit-déjeuner. Les conversations par e-mail se sont poursuivies pendant plusieurs jours. À un moment donné, la personne a peut-être remarqué avec quel groupe elle était en train de discuter. Et je dois vraiment dire que c'était si bref et si serré, jusqu'à ce que la personne finisse par abandonner, que j'ai commencé à penser que nous devions effectivement évacuer la salle avec la sécurité.

**Phoibi :** Donc, après toutes ces questions et d'autres similaires, et les nombreuses variantes de la façon dont nous avons échoué à répondre, voici la réponse à toutes vos questions, spécifiquement pour un hackspace. Ce n'est bien sûr pas une réponse complète, mais c'est la meilleure que nous puissions formuler pour le moment.

Il arrive en effet que des messages nous parviennent : Je commande un groupe divers. Cela signifie que vous pouvez faire quelque chose ici et que je ne suis plus là. Bien sûr, ce n'est pas comme ça que ça marche. Si c'était aussi simple, il y aurait des groupes divers locaux partout. Tout le monde serait vraiment libre et nous n'aurions aucun problème. Il ne suffit pas non plus de mettre un panneau indiquant que nous sommes un hackspace divers. Vous pouvez signaler votre intérêt actif à accueillir un groupe chez vous, mais les groupes ne se forment que s'il y a au moins trois Haecksen régionaux dans votre région et que les personnalités des Haecksen se correspondent suffisamment pour qu'ils veuillent se voir régulièrement et devenir actifs. Si vous nous laissez votre contact, nous pourrons alors établir le contact, mais ce n'est que le début du voyage commun.

Vous devez vous occuper vous-même d'améliorer la diversité dans votre hackspace. Au fond, vous devez vous demander de quoi les personnes appartenant à un groupe marginalisé ont besoin pour vouloir être chez vous, pour vouloir créer un groupe chez vous ? Offrez-vous les bonnes conditions-cadres ? Une sorte de safer space, un environnement sûr pour l'outing en cas de handicaps invisibles, pour l'outing de genre ? Avez-vous des modèles d'accueil ? Indiquez-vous que vous avez des toilettes accessibles, par exemple, ou une zone de repos ? Les groupes peuvent-ils aussi réserver des salles pour eux à l'heure, en ayant la salle pour eux seuls ? Et tout cela est-il communiqué à l'extérieur ? Est-ce que cela se trouve facilement sur votre site internet ? Ou faut-il chercher longtemps ces informations, courir après elles ? Le niveau de connaissances de vos événements est-il plutôt faible, de sorte qu'il n'est pas nécessaire d'avoir fait des études supérieures ou d'avoir le bac pour pouvoir suivre ? Comme je l'ai déjà dit, il est effectivement très important de toujours communiquer les informations à l'extérieur. Lorsque vous décrivez un événement, décrivez en détail ses caractéristiques et son cadre. Que les personnes concernées n'aient pas à les chercher. La cerise sur le gâteau serait effectivement qu'il y ait aussi une description en langage facile. Et avez-vous réfléchi à la question de savoir si la page d'accueil de votre hackspace est également lisible pour les personnes malvoyantes ? Est-elle compatible avec un lecteur d'écran ? Les contrastes sont-ils bons ?

**Melzai :** Nous pouvons prendre comme exemple la première visite de Phoibi à Geekfem à Hambourg. Geekfem est un groupe FINTA local à Hambourg, qui se réunit à l'Erfa Hambourg du CCC. Et Phoibi s'est annoncé pour venir.

**Phoibi :** Peut-être devrais-tu dire brièvement que j'utilise un fauteuil roulant ?

**Melzai :** On pourrait penser qu'il s'agit d'un groupe qui s'occupe de la diversité en matière de genre. Il est certainement excellent dans tous les autres domaines. Non, c'était nouveau pour nous aussi.

**Phoibi :** Dans ce cas, le point essentiel était que je voulais participer à la réunion de groupe. Mais pour moi, il était important que je puisse accéder à la salle où se réunit Geekfem. Je savais que le grand bâtiment dans lequel se trouvent les salles était en principe accessible en fauteuil roulant. Il y a un ascenseur, mais il y a aussi quelques petites difficultés, comme par exemple des portes coupe-feu fermées.

**Melzai :** Nous avons dû le découvrir en dialoguant avec Phoibi et nous avons dû faire preuve d'ouverture d'esprit. Que devons-nous encore faire ?

**Phoibi :** Quand je suis arrivée le soir, je me suis présentée par téléphone. Je ne pouvais pas sonner, car la sonnette était hors de ma portée.

**Melzai :** Et ce qui est bien, c'est que ça a vraiment marché. En essayant tout simplement et en demandant, oui, est-ce que ça marche maintenant ? Est-ce que tu te sens bien maintenant ? Cela signifie que l'on peut avoir quelques idées, comme par exemple, un fauteuil roulant arrive et cela signifie que j'ai probablement besoin d'un ascenseur et de toilettes plus grandes, etc. Où sont-elles en fait ? Est-ce qu'on peut y aller ? Et le reste, il faut le résoudre par le dialogue.

**Phoibi : Il en** va de même, par exemple, pour les personnes qui ont d'autres besoins. Les autistes par exemple, qui ont peut-être besoin de se retirer de temps en temps, de se reposer. Y a-t-il une possibilité ? Y a-t-il une salle de repos ou un coin silencieux que l'on peut peut-être isoler ? Peut-on aménager quelque chose de ce genre ?

**Melzai :** Je pense qu'il faut simplement le découvrir. Alors ce n'est peut-être pas spécifique, parce que c'est un espace, un besoin spatial, mais plutôt peut-être aussi un besoin interpersonnel. Et c'est là que nous arrivons probablement directement aux Welcome Patterns. Les Welcome Patterns ont été développés il y a quelques années lors d'une réunion de travail Tu-Wat du CCC avec un groupe mixte, avec des Haecksen et des personnes d'autres hackerspaces. Et nous avons également fait une belle présentation au 36c3 avec nanooq de Chaos Siegen pour expliquer ce que sont les Welcome Patterns et comment ils sont utilisés dans la pratique à Chaos Siegen. Les Welcome Patterns comprennent des descriptions faciles à comprendre, en une ou deux phrases, des problèmes typiques que l'on rencontre en arrivant dans un lieu ou dans un hackspace. De quelles informations souhaite-t-on disposer pour s'orienter et, plus tard, si l'on reste plus longtemps, de quoi a-t-on besoin comme informations dans la deuxième phase ? Des modèles qui sont toujours mentionnés, le modèle "greeting". Cela signifie qu'une personne salue effectivement l'autre personne qui passe la porte. Dans les hackspaces, il y a une tendance à ce que de nombreuses personnes se retrouvent heureuses en sweat à capuche noir avec leur ordinateur portable sur le canapé, en ayant de préférence l'air le plus affairé possible. Et puis une nouvelle personne entre dans la pièce et voit devant elle la phalange de personnes en sweat à capuche noir et en ordinateur portable qui ne disent pas bonjour. Et le Greeting-Pattern dit : pourriez-vous désigner quelqu'un, cela peut aussi tourner toutes les 20 minutes, qui lève les yeux et salue la personne en disant : c'est bien que vous soyez là, puis-je répondre à une question ? Puis, à partir de là, faire entrer la personne dans la pièce, de manière à ce qu'elle ait la possibilité de s'asseoir, de déterminer si elle veut sortir son sweat noir et son ordinateur portable ou si elle a plutôt envie d'autre chose. Et en conséquence, accueillir la nouvelle personne qui entre et éventuellement aussi les règles interpersonnelles qui peuvent s'appliquer. Par exemple, le laser, on ne le donne qu'après la formation, où se trouve la liste de diffusion interne la plus importante, etc. Rendre toutes ces choses explicites, afin que les personnes qui s'intéressent vraiment à cet espace ou à ce hackspace, à cette idée derrière le CCC et qui veulent s'y engager, aient la possibilité d'y entrer. Et plus on est différent des personnes qui occupent cet espace, plus il est important de transmettre cette information de manière explicite, parce que sinon la personne ne l'a pas, elle n'a pas accès à ces informations. Et c'est seulement ainsi que vous permettez à une personne diverse, peut-être une personne dont je suppose qu'elle est différente de vous, de revenir. Ce n'est qu'en construisant ce pont que la personne pourra revenir. C'est le premier pas, je pense, vers un hackspace diversifié. Donner aux gens qui entrent par la porte la possibilité de rester, d'avoir un sentiment positif lorsqu'ils entrent dans cet espace. Et pas comme cette personne qui est allée dans le hackspace pendant deux ans et demi, qui a vu à chaque fois cette magnifique phalange de hoodies et qui n'a jamais été accueillie depuis deux ans et demi. Ce n'est pas possible. Les Welcome Patterns s'y intéressent encore un peu plus tard, quand on est là depuis plus longtemps. Comme je l'ai dit, il s'agit des objectifs du CCC, il faut aussi les communiquer. Le CCC est politique. Il ne se concentre pas uniquement sur le Making, ou sur l'IT. Il s'agit toujours d'une évaluation des conséquences de la technique ; et il faut le dire clairement, entre-temps, pour qu'il soit clair que si les gens cherchent un espace de fabrication pur, ils ne seront peut-être pas heureux à 100% ici. Ce genre de choses doit être discuté et fait également partie des Welcome Patterns. Et si vous rassemblez ces informations de manière plus visible, pour les autres membres de votre hackspace, il est plus facile d'être la personne qui accueille la nouvelle personne. Parce que la personne qui accueille dispose alors d'un outil et sait que je vais faire les étapes 1 à 3. C'est ce que nous avons convenu. Mais ensuite, ce n'est plus mon tour et quelqu'un d'autre prend le relais, par exemple.

**Phoibi :** Une question à laquelle vous ne pouvez pas répondre, c'est-à-dire vous qui voulez diversifier votre hackspace, est une question que nous pouvons transmettre aux groupes marginalisés qui nous écoutent maintenant. A savoir, quelles formulations vous inviteraient, en tant que personne marginalisée, à fréquenter un hackspace ou même à créer un groupe spécifiquement pour les personnes marginalisées ? Quels sont vos souhaits et vos besoins ? Seules les personnes concernées peuvent répondre à cette question. Et d'après notre expérience, les souhaits sont très différents. Ce qui était bien une année peut éventuellement être amélioré l'année suivante. Mais nous pensons que si la critique est formulée avec respect et que ce qui est souhaité est ensuite mis en œuvre, de tels changements ne sont pas insurmontables. Mais il y aura toujours des changements et ils doivent être négociés. Et le point critique, c'est que le changement et la critique peuvent être perçus comme une menace.

**Melzai :** Cela nous amène maintenant au cœur du problème pour un groupe actif et diversifié à long terme, pour un hackspace diversifié à long terme. Examinez votre conscience des problèmes, votre comportement de communication et vos stratégies implicites de résolution des conflits. Et nous disons cela maintenant avec un ton normal. Mais honnêtement, cette phrase devrait être peinte en 2m de haut, 5m de large, rouge gras, virgule, velcro, en travers de votre hackspace. C'est tellement fréquent, régulier, au moins une fois par an, que nous apprenons une situation dans un hackspace qui a tellement dérapé. Parce que les changements qui surviennent lorsque des personnes qui ne vous ressemblent pas extrêmement entrent dans l'espace et disent. Oui, nous partageons vos objectifs, mais pourrions-nous faire un léger changement ici ? La manière dont on réagit à ces demandes de changement est tellement agressive, cela cause tellement de dégâts dans les couloirs. Si vous ne vous occupez pas vous-mêmes, dans votre hackspace, de la manière dont vous gérez les critiques, de la manière dont vous vous écoutez mutuellement avec estime, de la manière dont vous voulez communiquer les uns avec les autres, de sorte qu'à long terme, vous vouliez toujours vous regarder en face. C'est votre contribution. C'est ce que vous devez améliorer. Si vous voulez avoir un groupe diversifié, il y aura des changements. Il ne peut en être autrement. Parce que c'est un changement de pas divers à divers. Quelle que soit la signification de "divers". Et si vous n'avez pas une manière de gérer cela de manière constructive sans causer de dégâts psychologiques massifs, alors vous n'êtes pas prêts à accueillir un groupe divers dans votre hackspace. Et vous n'êtes pas encore prêts à ce que ce groupe divers commence à aménager activement l'espace avec vous, qu'il ne s'agisse pas d'un groupe divers supplémentaire, mais que les gens deviennent des parties de votre hackspace, qu'ils commencent à s'impliquer, qu'il en résulte une valeur ajoutée. Cela signifie que vous devez accepter, lorsque vous dites que nous voulons devenir plus divers, que c'est un processus de changement. Cela signifie que les habitués du hackspace doivent être prêts pour le changement et que vous devez le suivre activement. Avez-vous un bon comportement en matière de communication, avez-vous une bonne manière d'aborder les problèmes ou les phénomènes et d'essayer ensuite d'arriver petit à petit à une amélioration ? Alors vous pouvez suivre le chemin et les différentes personnes ne partiront pas non plus à un moment donné. Toutefois, ce comportement de communication, cette capacité à aborder les problèmes et à les résoudre de manière constructive, varie beaucoup à travers les hackspaces. Le fait que nous soyons régulièrement confrontés à ce genre de situations nous amène à penser qu'il y a un certain noyau de problème. Quand est-on mauvais quand on aborde les problèmes ? Quand communique-t-on mal ? Quand n'arrive-t-on pas à résoudre les conflits de manière constructive ? Et nous pensons que c'est souvent parce que l'on a une mauvaise estime de soi.

**Phoibi :** L'objectif serait d'aménager activement l'espace avec la participation des différents groupes. Le groupe ne doit pas simplement être là, mais pouvoir s'impliquer. C'est la seule chose qui fera qu'il restera. Le mot-clé est donc le principe de participation. Je me sentirai plus proche de quelque chose si je peux m'y impliquer. Et aussi le contrôle des processus. J'ai l'impression d'avoir le contrôle sur ce qui se passe ici, sur la manière dont la conception se développe. Je serai alors plus satisfait du résultat que si quelqu'un m'impose un résultat quelconque. D'un point de vue psychologique, il s'agit là d'un ou de deux principes importants qui font que les personnes qui rejoignent un groupe ou un hackspace de l'extérieur se sentent chez elles et désireuses d'y rester. Mot-clé : estime de soi faible et instable et les difficultés ou problèmes qui en découlent, notamment en ce qui concerne une conception plus diversifiée du hackspace. Car, nous avons déjà évoqué les processus de changement qui auront lieu, des critiques apparaîtront. Et quelqu'un qui a une faible estime de soi vivra la critique plutôt comme une attaque personnelle et aura besoin de s'en défendre, il ne pourra pas accepter la critique et ne pourra pas la gérer de manière constructive. Et c'est à ce moment-là que le processus de changement est interrompu. Il existe maintenant différents modèles qui expliquent de quoi se nourrit l'estime de soi. Il y a l'expression sources d'estime de soi et piliers de l'estime de soi. Les quatre piliers de l'estime de soi de Friederike Portreck-Rose et Gitta Jacob sont un modèle très utile qui fait partie d'un programme de renforcement de l'estime de soi et qui offre donc également des réponses. Le livre est paru en 2003. Et ces quatre piliers sont l'acceptation de soi, la confiance en soi, la compétence sociale et un réseau social. Et une estime de soi stable et très développée a les quatre piliers et beaucoup des quatre piliers. Une estime de soi instable et peu développée en a généralement peu. L'acceptation de soi fait souvent défaut, la confiance en soi aussi, ou alors elle n'est développée que d'un seul côté. J'ai certes la conviction que je suis assez bon dans quelque chose. Mais peut-être pas si bien que dès qu'on me parle de petites choses que je pourrais changer, je les interprète comme une critique à mon égard. Et ce qui est effectivement un point important en matière de changement, c'est une plus grande diversité. La confiance en soi signifie aussi que je peux laisser tomber quelque chose ou que je peux abandonner quelque chose. Je peux arrêter de faire quelque chose, je peux dire, ok, vous aurez la salle pendant deux heures et nous ne l'avons pas, pas de problème. Je vous laisse le contrôle ici et je n'ai pas du tout peur qu'il se passe des choses qui pourraient me nuire ou autre. La compétence sociale, c'est en fait aussi explicitement la gestion des critiques, le fait que je réagisse de manière agressive aux critiques ou que je ne me sente pas capable d'entrer en contact, de négocier ou de discuter avec d'autres personnes. Si je ne peux pas le faire ou si je pense que je ne peux pas le faire, il est également difficile de s'asseoir avec quelqu'un, d'écouter ses souhaits, de réfléchir. Ok, qu'est-ce que je peux offrir et est-ce que je peux encore changer quelque chose, est-ce que je suis prêt à le faire ? Et alors, le processus de changement s'arrêtera à nouveau, parce que nous ne pouvons pas nous parler. Ce qui manque aussi, souvent, c'est le réseau social. Je suis seul et je n'ai pas d'autres personnes qui me soutiennent, et il se passe alors quelque chose que l'on voit souvent, surtout dans le monde occidental, à savoir que je tire mon estime de soi de mes performances. La seule source de mon estime de soi est donc que je sais très bien faire quelque chose et que je le fais alors, et je le fais souvent pour avoir ce sentiment de réussite. Les expériences réussies sont également très importantes pour que je me sente valorisé, et c'est tout. C'est un peu une voie à sens unique. J'apporte beaucoup au CCC, je me mesure à l'aune de mes performances et ce n'est que lorsque je suis extrêmement performant que je suis bon pour le congrès, pour l'association. Jusqu'à quel point je me sacrifie ? Dans ce cas, je ne peux rien donner non plus. Je renonce alors au contrôle, je renonce à mon expertise et je remarque alors que je suis à nouveau petit et impuissant ou en passe de l'être. Et toute personne qui dira : "Tiens, fais un peu moins, laisse-nous de l'espace, on te prend quelque chose, tu ne peux pas tout faire tout seul", sera vécue comme une menace, comme une attaque personnelle contre moi-même. Et nous nous retrouvons alors dans cette voie à sens unique, où je ne suis tout simplement pas ouvert aux autres, pas ouvert à laisser ces personnes entrer dans mon espace, à changer avec elles. Car je veux que tout reste comme c'est et je veux continuer à garder mes schémas, mes modèles de comportement et les schémas émotionnels et de pensée qui se déroulent automatiquement derrière. Car c'est ainsi que je me sens en sécurité et que je maintiens mon estime de soi. Nous avons déjà vu à plusieurs reprises dans différents comités et hackspaces ce schéma où quelqu'un en fait trop, ne peut rien donner, se sacrifie totalement, et nous en ramassons souvent les morceaux. Et de nombreuses personnes de la FINTA qui souffrent d'un tel comportement viennent souvent nous voir pour nous demander du soutien. Les Haecksen se sont également fixé pour objectif de veiller activement à la santé physique et mentale de nos membres. Cela signifie également veiller à ce que nos membres ne se surmènent pas ou ne s'épuisent pas complètement. Et dans le cadre du pilier réseau social de l'estime de soi, il est effectivement aussi important de veiller à ne pas s'entourer de personnes qui sont nocives pour nous. Je ne vais pas dans un endroit où l'on me dit sans cesse que je suis détesté. C'est malsain et c'est pourquoi je n'y reste pas. Si je considère un hackspace comme un tel endroit, la personne n'y restera pas longtemps non plus, si tant est qu'elle y aille. Cela signifie que notre appel est aussi que si la personne a une estime de soi stable et relativement élevée, c'est un avantage pour tous. Cela rend la vie en commun plus agréable et moins conflictuelle pour tous. Cela implique aussi de s'ouvrir à d'autres personnes qui sont différentes de moi et d'évoluer avec elles.

**Melzai :** En somme, cela signifie que les hackspaces qui veulent se diversifier, les lieux, les groupes qui veulent se diversifier, doivent travailler sur leur propre mode de communication interne et communiquer vers l'extérieur qu'ils s'efforcent de devenir plus accessibles. Et c'est un long chemin, que l'on n'accomplit même pas avec une belle page d'accueil. Mais cela signifie aussi que si l'on rencontre ces personnes qui n'étaient pas dans le hackspace auparavant, qui restent maintenant par surprise et commencent à participer à l'organisation, - c'est là le grand art. - que l'on atteint ainsi éventuellement de nouveaux domaines de contenu que l'on n'avait pas réussi à atteindre auparavant, parce que les nouvelles perspectives sur le monde s'y ajoutent.

Lors du dernier événement de fin d'année 2022 de FireShonk, le groupe a présenté une contribution axée sur le critical making, et ils ont rassemblé dans leur exposé plusieurs conseils pratiques qui ne proviennent pas de la communauté CCC, mais qui sont certainement inspirés de certains hackspaces de cette communauté. Cela signifie que vous pourriez par exemple continuer à regarder et à vous inspirer à partir de là. C'est la fin de cet épisode de Podcast, et nous nous retrouverons dans le prochain épisode de Haecksenwerk. Vous trouverez toujours les informations sur les épisodes sur notre site mastodon-at-haecksen-at-chaos.social ainsi que sur Twitter HaecksenC. Vous pouvez également vous abonner à notre flux RSS. La transcription avec toutes les informations complémentaires se trouve également sur notre page d'accueil. Et voilà, au revoir, à la prochaine fois !

Voir la transcription d’origine sur [la page dédiée au podcast](https://www.haecksen.org/uncategorized/hckn015-diversitat-in-hackspaces/) (en allemand).
